\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{trees}
\author{Julio Vázquez Alvarez}
\title{TareaExamen01}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\centering
{\includegraphics[width=0.25\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/ciencias}\par}
\vspace{1cm}
{\bfseries\LARGE Universidad Nacional Autónoma de México \par}
\vspace{1cm}
{\scshape\Large Facultad de Ciencias \par}
\vspace{2cm}
{\scshape\Huge Lógica Computacional \par}
\vspace{3cm}
{\itshape\Large Tarea Examen 2 \par}
\vfill
{\Large Autor: \par}
{\Large Julio Vázquez Alvarez \par}
\vfill
{\scshape\Large Semestre: \par}
{\scshape\Large 2022-1}
\vfill
{\Large 6 de diciembre de 2021 \par}
\end{titlepage}
\newpage
\begin{enumerate}
\item Considera la siguiente fórmula:
\begin{equation*}
\forall y \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pyu \vee Txy \right)
\end{equation*}
\begin{itemize}
\item Proporciona el árbol de sintaxis abstracta que representa la misma fórmula.\\
% Árbol de sintaxis abstracta.
\begin{center}
{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{/home/multivac/Imagenes/arbolLogica}\par}
\end{center}
% Terminamos el árbol de sintaxis abstracta.

\item Indica el alcance de cada cuantificador.\\

% Empezamos el alcance de cada cuantificador.
Tenemos la siguiente fórmula:
\begin{equation*}
\forall y \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pyu \vee Txy \right)
\end{equation*}

\begin{itemize}
\item El alcance del cuantificador $\forall$ es:\\
$\forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pyu \vee Txy \right)$
\item El alcance del cuantificador $\forall$ es:\\
$\exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pyu \vee Txy$
\item El alcance del cuantificador $\exists$ es:\\
$\left( Txa \wedge Rw \right)$
\end{itemize}
% Terminamos el alcance de cada cuantificador.

\item Da el conjunto de predicados y funciones, indicando su aridad.

% Empezamos el conjunto de predicados y funciones
\textbf{Predicados:} \{$T^2, R^1, P^2$\}
% Terminamos el conjunto de predicados y funciones
\item Indica el conjunto de variables libres y ligadas.

% Empezamos el conjunto de variables libres y ligadas.
\begin{itemize}
\item Todas las presencias de $x$ son ligadas.
\item Todas las presencias de $y$ son ligadas.
\item La presencia de $w$ es ligada.
\item La presencia de $a$ es libre.
\item La presencia de $u$ es libre.
\end{itemize}
% Terminamos el conjunto de variables libres y ligadas.

\item Aplica la sustitución $\sigma = [w,x,u := z, fw, fy]$. Debes mostrar los renombres de variables o las fórmulas $\alpha$ equivalentes que utilices en el proceso.

% Empezamos la sustitución.
Empezaremos la sistitución de $\sigma = [w,x,u := z, fw, fy]$
\begin{equation*}
\forall y \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pyu \vee Txy \right)[w,x,u := z, fw, fy] y \in \{w,x,u\} \cup \{z,w,y\}
\end{equation*}
Para esto necesitamos realizar una $\alpha$ equivalencia $[y := j]$ para que la sustitución $[u := fy]$ se pueda realizar.\\
\begin{tabular}{l c r}
$\forall j \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pju \vee Txj \right)$ & $[w,x,u := z, fw, fy]$ & $\alpha$ equivalencia $[j := k]$\\
$\forall j \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pju \vee Txj \right)$ & $[w,x,u := z, fw, fy]$ & $k \not \in \{w,x,u\} \cup \{z,w,y\}$\\
$\forall j \forall x \left( \exists w \left( Txa \wedge Rw \right) \rightarrow Pju \vee Txj \right)$ & $[w,x,u := z, fw, fy]$ & $x \in \{w,x,u\} \cup \{z,w,y\}$\\
\end{tabular}
No podemos hacer la sustitución $[x:=fw]$ porque todas las apariciones son ligadas.

\begin{tabular}{l c r}
$\forall j \forall x (\exists w (Txa \wedge Rw) \rightarrow Pju \vee Txj)$ & $[w,u := z, fy]$ & \\
$\forall j \forall x (\exists w (Txa \wedge Rw)[w,u := z, fy] \rightarrow (Pju \vee Txj)[w,u := z,fy])$ & $w \in \{w,u\}\cup\{z,y\}$ & \\
\end{tabular}
No podemos realizar la sustitución $[w := z]$ en la fórmula $(Txa \wedge Rw)$ porque $w$ es ligada.

$\forall j \forall x (\exists w (Txa \wedge Rw)[u := fy] \rightarrow (Pju \vee Txj)[w,u := z, fy])$\\
$\forall j \forall x (\exists w (Txa[u := fy] \wedge Rw[u := fy]) \rightarrow (Pju[w,u := z,fy] \vee Txj[w,u:=z,fy]))$\\
$\forall j \forall x (\exists w (Tx[u:=fy]a[u:=fy] \wedge Rw[u:=fy]) \rightarrow (Pk[w,u:=z,fy]u[w,u:=z,fy] \vee Tx[w,u:=z,fy]k[w,u:=z,fy]))$\\
$\forall j \forall x (\exists w (Txa \wedge Rw) \rightarrow Pjfy \vee Txj)$\\

$\therefore$ La sustitución es:$\forall j \forall x (\exists w (Txa \wedge Rw) \rightarrow Pjfy \vee Txj)$
% Terminamos la sutitución.

\end{itemize}

\item ¿Cuál es la simbolización más adecuada para la afirmación \textit{Nadie está totalmente loco si un doctor lo ayuda}

Donde: Dx se lee como \textit{x es doctor;} \textit{Tx} se lee como \textit{x está totalmente loco}; \textit{Axy} se lee como \textit{x ayuda a y}
\begin{itemize}
\item[a)] $\forall x (\exists y (Dy \wedge Axy) \wedge \neg Tx)$
\item[b)] $\exists x \exists y (Dx \wedge Ayx \rightarrow \neg Tx)$
\item[c)] $\forall x (\exists y (Dy \wedge Ayx) \rightarrow Tx)$
\item[d)] $\forall (Tx \rightarrow \neg \exists y (Dy \wedge Ayx))$
\end{itemize}

La respuesta correcta es: \textbf{$\forall (Tx \rightarrow \neg \exists y (Dy \wedge Ayx))$}

\item ¿A qué equivale la negación lógica de: \textit{Todos los amigos de Juan son enemigos de Ana}?
\begin{itemize}
\item[a)] Algún amigo de Juan es amigo de Ana.
\item[b)] Ningún amigo de Juan es amigo de Ana.
\item[c)] Algún enemigo de Ana no es amigo de Juan.
\item[d)] Algún amigo de Juan no es enemigo de Ana.
\end{itemize}

La respuesta correcta es: \textbf{Algún amigo de Juan no es enemigo de Ana.}

\item \textit{Hunting the Wumpus} Este juego se desarrolla en un tablero de dos dimensiones.

El objetivo del juego es que el aventurero mate al Wumpus y tome el tesoro, para lo cuál sólo dispone de una flecha.

Cada casilla del tablero puede estar vacía o contener alguno de los siguientes elementos:

\begin{itemize}
\item El aventurero.
\item El Wumpus.
\item Un pozo.
\item Viento.
\item Olor a pies.
\item Una combinación de viento y olor a pies.
\end{itemize}
La especificación del juego es la siguiente:
\begin{itemize}
\item El aventurero inicia el juego en la casilla inferior izquierda, marcada con la coordenada $(0,0)$.
\item El Wumpus no puede estar en una casilla ocupada por un pozo.
\item El jugador no conoce el tablero, es decir, desconoce en donde se encuentra cada elemento. Sólo puede \textbf{percibir} el contenido de la casilla en la que se encuentra y recuerda las casillas por las que paso.
\item Según las percepciones del aventurero en cada casilla puede inferir información nueva:
\begin{itemize}
\item Si percibe olor a pies, puede inverir que el Wumpus esta en una casilla adyacente.
\item Si percibe viento, puede inferir que hay un pozo en una casilla adyacente.
\item Si percibe una combinación de olor a pies y viento, puede inferir que hay tanto un pozo como el Wumpus en las casillas adyacentes.
\item Si percibe un grito, infiere que el Wumpus ha muerto.
\end{itemize}
\item Cada viento corresponde a un único pozo.
\item Las únicas casillas consideradas adyacentes son las que colindan al norte, sur, oriente y poniente, más no las diagonales.
\end{itemize}
El aventurero puede realizar una de las siguientes acciones:
\begin{itemize}
\item Moverse a una de las casillas adyacentes (no puede caminar en diagonal).
\item Disparar al norte, sur, oriente o poniente (no en diagonal) y el alcance de la fehca es hasta donde termina la fila o la columna sobre la que disparo en la direcciín del disparo. El Wumpus muere si es alcanzado por una flecha y emite un grito.
\item Asesinar al Wumpus. En este caso el juego termina y el aventurero gana.
\item Si entra a la casilla en donde se encuentra el Wumpus y este sigue con vida, lo devorará vivo. En este caso el juego termina y el aventurero pierde.
\item Si entra a una casilla con un pozo, caerá al vacía y morirá. En este caso el juego termina y el aventurero pierde.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textit{Axy} el aventurero está en la casilla \textit{(x,y)}.
\item \textit{Wxy} el Wumpus está en la casilla \textit{(x,y)}.
\item \textit{Pxy} hay un pozo en la casilla \textit{(x,y)}.
\item \textit{Vxy} hay viento en la casilla \textit{(x,y)}.
\item \textit{Oxy} hay olor a pies en la casilla \textit{(x,y)}.
\item \textit{Lxy} la casilla \textit{(x,y)} está libre.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item[a)] Si hay olor a pies en una casilla el Wumpus se encuentra en alguna de las casillas adyacentes.
\begin{equation*}
\forall x \forall y (Oxy \rightarrow (Wx + 1y \vee Wxy + 1 \vee Wx -1y \vee Wxy - 1)) 
\end{equation*}
\item[b)] Si hay viento en una casilla entonces hay un pozo en alguna de las casillas adyacentes.
\begin{equation*}
\forall x \forall y (Vxy \rightarrow (Px + 1y \vee Pxy + 1 \vee Px - 1y \vee Pxy - 1))
\end{equation*}
\item[c)] Si la casilla \textit{(x,y)} está libre, entonces no está el Wumpus ni hay pozos en las casillas adyacentes.
\begin{equation*}
\forall x \forall y (Lxy \rightarrow (\neg Wxy \wedge \neg Px + 1y \wedge \neg Pxy + 1 \wedge \neg Px - 1y \wedge \neg Pxy - 1))
\end{equation*}
\item[d)] Una casilla está libre si no hay olor a pies, viento, pozo o el Wumpus en ella.
\begin{equation*}
\forall x \forall y (Lxy \leftrightarrow \neg Oxy \wedge \neg Vxy \neg Pxy \wedge \neg Wxy)
\end{equation*}
\item[e)] Formaliza cadauno de los movimientos permitidos del aventurero, es decir, las reglas correspondientes a su desplazamiento.
\begin{equation*}
\forall x \forall y (Axy \rightarrow Ax + 1y \vee Axy \rightarrow Axy + 1 \vee Axy \rightarrow Ax - 1y \vee Axy \rightarrow Axy - 1)
\end{equation*}
\end{itemize}

Formaliza el tablero y pueba que en la celda $(0,2)$ hay un pozo.
\begin{itemize}
\item Casillas libres:\\
\begin{equation*}
C_{00} \wedge C_{10} \wedge C_{20} \wedge C_{21} \wedge C_{22}
\end{equation*}
\item Casilla del arquero:\\
$A_{11}$
\item Casillas del viento:\\
$V_{01} \wedge V_{12}$
\end{itemize}
Por las reglas si en una casilla hay viento, entonces en alguna de las casillas adyacentes hay un pozo.\\
$V_{01} \rightarrow (P_{00} \vee P_{02} \vee P_{11})$\\
$V_{12} \rightarrow (P_{02} \vee P_{11} \vee P_{13} \vee P_{22})$

\begin{itemize}
\item Casillas con olor a pies.\\
$O_{31}$
\end{itemize}
Si hay una casilla con olor a pies entonces en las adyacentes está el Wumpus.\\
$\O_{31} \rightarrow (W_{21} \vee W_{30} \vee W_{32} \vee W_{41})$

\begin{itemize}
\item Casillas en la que no sabemos que hay\\
$\forall x \forall y (Wxy \vee Pxy \vee Vxy \vee Lxy \vee Oxy) \wedge \forall k \forall j (Wkj \vee Pkj \vee Vkj \vee Okj \vee Lkj)$ con $x \in \{0,1,2,3,4,5\}$, $y \in \{3,4,5\}$, $k \in \{4,5\}$ y $j \in \{0,1,2\}$.\\
$(C_{30} \vee W_{30} \vee P_{30} \vee O_{30}) \wedge (C_{32} \vee W_{32} \vee P_{32} \vee O_{32})$
\end{itemize}
Tenemos que ver si $C_{00} \wedge C_{10} \wedge C_{20} \wedge C_{21} \wedge C_{22}, A_{11}, V_{01} \wedge V_{12}, V_{01} \rightarrow (P_{00} \vee P_{02} \vee P_{11}),V_{12} \rightarrow (P_{02} \vee P_{11} \vee P_{13} \vee P_{22}),O_{31},\O_{31} \rightarrow (W_{21} \vee W_{30} \vee W_{32} \vee W_{41}), \forall x \forall y (Wxy \vee Pxy \vee Vxy \vee Lxy \vee Oxy) \wedge \forall k \forall j (Wkj \vee Pkj \vee Vkj \vee Okj \vee Lkj),(C_{30} \vee W_{30} \vee P_{30} \vee O_{30}) \wedge (C_{32} \vee W_{32} \vee P_{32} \models P_{02}$.\\
Básicamente ver que todas las anteriores fórmulas que habíamos escritos es modelo de $P_{02}$

No es necesario poner todas las fórmulas como hipótesis. Es fácil notar que si $\mathcal{I_{\sigma}}(V_{01}) = 1$ y $\mathcal{I_{\sigma}}(V_{01} \rightarrow (P_{00} \vee P_{02} \vee P_{11})) = 1$ entonces $\mathcal{I_{\sigma}}(P_{11} \vee P_{02} \vee P_{00}) = 1$ y nosotros sabemos que $\mathcal{I_{\sigma}}(P_{00}) = 0$ dado que $\mathcal{I_{\sigma}}(C_{00}) = 1$, entonces podemos ver que $\mathcal{I_{\sigma}}(P_{11}) = 0$ por $\mathcal{I_{\sigma}}(A_{11}) = 1$, además $\mathcal{I_{\sigma}}(P_{02}) = 1$ por los anteriores postulados que hicimos.

Y al ser $\mathcal{I_{\sigma}}(P_{02}) = 1$ podemos concluir que sí es modelo.

$\therefore$ En la celda (0,2) hay un pozo.
\item Decide si los siguientes argumentos lógicos son correctos o exhibe un contraejemplo mostrando paso a paso la prueba o la construcción del contraejemplo.
\begin{itemize}
\item $\exists x (Ax \wedge \neg Bx), \exists x(Bx \wedge \neg Ax) / \therefore \forall x (Ax \vee Bx)$
%Inicia el ejercicio de los argumentos lógicos.
Podemos construir un modelo para cada una de las fórmulas definiendo a $M = \{i,j,k\}$.\\
\begin{itemize}
\item $\exists x (Ax \wedge \neg Bx)$. Hay al menos un elemento de $|M|$ que cumple A y no cumple B, supongamos que ese elemento es $i$. Por lo que decimos que $A^{I} = \{i\}, B=\{\}$.
\item $\exists x (Bx \wedge \neg Ax)$. Hay al menos un elemento de $|M|$ que cumple B y no cumple A, supongamos que ese elemento es $j$. Por lo que diríamos que $A^{I} = \{i\}, B=\{j\}$.
\item $\exists x (\neg Ax \wedge \neg Bx)$. Hay al menos un elemento de $|M|$ que no cumple A y no cumple B. Es cierto ya que $k$ no pertenece ni a $A^{I}$ ni a $B^{I}$
\end{itemize}

De manera que $A^{I} = \{i\},B^{I}=\{j\}$ y $M = <\{i,j,k\}>$. Al encontrar un modelo se sique que $\{\exists x (Ax \wedge \neg Bx), \exists x (Bx \wedge \neg Ax)\} \not \models \forall (Ax \vee Bx)$. Por lo que el argumento es incorrecto.

\item $\exists x (Ax \rightarrow (Bx \vee Cx)), \exists x Ax / \therefore \exists x Bx$\\
Construimos un modelo como en el anterior ejercicio.
\begin{itemize}
\item $\exists x (Ax \rightarrow (Bx \vee Cx))$. Sabemos que entonces hay al menos un elemento que cumple $A$ y $B$ o $C$, digamos que es $i$. O bien si no hay elementos que cumplan $A$ esto se cumple por vacuidad. Si establecemos $A^{I} = \{i\},B^{I}=\{\},C^{I}=\{i\}$. Se cumple.
\item $\exists x Ax$. Hay un elemento que cumple $A$, pero como $A^{I}=\{a\}$ esto se cumple.
\item $\forall x \neg Bx$. Todo elemento no cumple $B$ de acuerdo a lo que definimos esto se cumple ya que $i \not \in B^{I}$

De manera que $A^{I} = \{i\},B^{I}=\{\},C^{I}=\{i\}$ y $M=<\{i\},I>$

Al encontrar un modelo para la fórmula se sigue que no es un argumento correcto.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Realiza las siguientes sustituciones indicando los pasos más importantes, en particular aquellos donde se usa la $\alpha-$equivalencia:
\begin{itemize}
\item $(\forall x (Ruvw \vee Px) \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa))[u,v,w,x,y := fa,gx,y,hu,fa]$\\
$(\forall x (Ruvw \vee Px) \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa))[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa]$\\
$(\forall x(Ruvw \vee Px)[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa] \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa)[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa])$\\
Todas las apariciones de $x$ en la fórmula $Ruvm \vee Px$ están logadas por lo que necesitamos hacer una $\alpha-$equivalencia $[x:=k]$ para que sea posible realizar las sustituciones $[v,x := gx,hu]$.\\
$(\forall k (Ruvw \vee Pk)[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa] \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa)[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa])$\\
$\forall k (Rfagxy \vee Pk \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa)[u,v,w,x,y:=fa,gx,y,hu,fa])$\\
Todas las apariciones de $y$ en $Pfy \vee Ryxa$ están ligadas, por lo cual tenemos que hacer una $\alpha-$equivalencia $[x:=k]$ para que no sea posible realizar la sustitución $[y:=fa]$. Ni $[w := y]$ en particular porque $w$ no aparece.\\
$(\forall k (Rfagxy \vee Pk) \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryxa)[u,v,x := fa,gx,hu])$\\
$(\forall k (Rfagxy \vee Pk) \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryhua))$\\
Por lo que obtenemos:\\
$\forall k (Rfagxy \vee Pk) \rightarrow \exists y (Pfy \vee Ryhya))$

\item $\forall x (Sx \rightarrow (\neg Qyx \vee \exists zRzx)[y:=z] \wedge \forall yQxy)[z:=x]$

$\forall x (Sx \rightarrow (\neg Qyx \vee \exists z Rzx)[y:=z] \wedge \forall y Qxy)[z:=x]$ \\ $x \in \{z\}\cup\{x\}$\\
Entonces realizamos una $\alpha-$equivalecia $[x:=k]$.\\
$\forall k (Sk \rightarrow (\neg Qyk \vee \exists zRzk)[y:=z] \wedge \forall yQky[z:=x])$\\
$k \not \in \{z\} \cup \{x\}$\\
$\forall k(Sk[z:=x] \rightarrow (\neg Qyk \vee \exists zRzk)[y:=z][z:=x] \wedge \forall yQky[z:=x])$\\
$\forall k (Sk \rightarrow (\neg Qyk[y:=x] \vee \exists zRzk[y:=x]) \wedge \forall yQky)$\\
$\forall k (Sk \rightarrow (\neg Qxk \vee \exists zRzk) \wedge \forall yQky)$\\
Por lo que obtenemos:\\
$\forall k (Sk \rightarrow (\neg Qxk \vee \exists zRzk) \wedge \forall yQky)$
\item $(\forall v \exists ySvyz \vee \exists zPfvgyz)[w := fu, u := hyz, y:=b]$ en donde $f^{(1)},g^{(1)}$\\
$(\forall v \exists y Svyz \vee \exists zPfvgyz)[w:=fu,u:=hyz,y:=b]$\\
$(\forall v \exists y Svyz[w:=fu,u:=hyz,y:=b] \vee \exists z Pfvgyz[w:=fu,u:=hyz,y:=b])$\\
$(\forall v \exists y Svyz[w:=fu,u:=hyz,y:=b] \vee \exists z Pfvgyz[w:=fu,u:=hyz,y:=b])$\\
$y \in \{w,u,y\} \cup \{u,y,z,b\}$

Entonces realizamos una $\alpha-$equivalencia $[y:=k]$ en $\forall v \exists y Svyz$\\
$(\forall v \exists k Svkz[w:=fu,u:=hyz,y:=b] \vee \exists z Pfvgyz[w:=fu,u:=hyz,y:=b])$\\
$k \not \in \{w,u,y\} \cup \{u,y,z,b\}$\\
$(\forall v \exists k Svkz \vee \exists z Pfvgyz[w:=fy,u:=hyz,y:=b])$\\
$z \in \{w,u,y\} \cup \{u,y,z,b\}$\\
Sólo hay presencias ligadas de $z$ en $\exists z Pfvgyz$, por lo cual hacemos la $\alpha-$equivalencia $[z:= o]$\\
$(\forall v \exists k Svkz \vee \exists o Pfvgyo[w:=fu,u:=hyz,y:=b])$\\
$o \not \in \{w,u,y\} \cup \{u,y,z,b\}$\\
$(\forall v \exists k Svkz \vee \exists o Pfvgbo)$\\
Por lo que obtenemos:\\
$(\forall v \exists k Svkz \vee \exists o Pfvgbo)$
\end{itemize}
\item Sea $M = \{1,3,5,15\}$ e $\mathcal{I}$ la función de interpretación en $M$ que interpreta los siguientes predicados como se indica:
\begin{itemize}
\item \textit{Ex: x} es par.
\item \textit{Mxy: x} es múltiplo de $y$
\item \textit{Lxy: x} es menor que $y$.
\end{itemize}
Verifica si se cumple lo siguiente o en caso contrario da un contraejemplo:
\begin{itemize}
\item[a)] $\models \exists y Ey \vee \forall x \neg Ex$\\
Dado que todo $m \in |M|$ es impar, podemos seguir que $\mathcal{I_{\sigma}}(\exists y Ey) = 0$ y que $\mathcal{I_{\sigma}}(\forall x \neg Ex) = 1$. Entonces $\mathcal{I_{\sigma}}(\exists y Ey \vee \forall x \neg Ex) = 1$.\\
$\therefore$ Se cumple.
\item[b)] $\models \forall x \forall y (Lxy \rightarrow \neg Lyx)$\\
Demostrar que $\models Lxy \rightarrow \neg Lxy \equiv \models \forall x \forall y (Lxy \rightarrow \neg Lyx)$.\\
Porbaremos que $\mathcal{I_{\sigma}} (Lxy \rightarrow \neg Lyx) = 1$.\\
Tenemos dos casos:
\begin{itemize}
\item $\mathcal{I_\sigma}(Lxy) = 1$ entonces por propiedades de los naturales positivos no es posible que un elemento $x$ sea menor y mayor que otro elemento $y$, lo que implica que $\mathcal{I_\sigma} (\neg Lyx) = 1$.\\
$\therefore$ Se cumple.
\item $\mathcal{I_\sigma} = 0$, esto se cumple por vacuidad.
\end{itemize}
\item[c)] $\models \forall x \exists y Lxy \wedge \forall x \exists y Mxy$\\
Esto no se cumple ya que $\forall x \exists y Lxy$ si $x=15$ tenemos que existe un elemento tal que $x<y \equiv 15 < y$, pero pues no existe ese elemento ya que 15 es el elemento más grande.\\
$\therefore$ No se cumple.
\item[d)] $\models \forall x (Ex \rightarrow Mxa) \rightarrow \neg \exists x Lxa$ en donde $\mathcal{I}(a)=1$\\
Como todo elemento es impar entonces $\mathcal{I_\sigma}(\forall x (Ex \rightarrow Mxa)) = 1$ por vacuidad. Luego tenemos que $\mathcal{I_\sigma}(\neg \exists x Lxa) = 1$ pues todo elemento es mayor o igual a $\mathcal{I}(a)=1$.\\
De esta forma $\mathcal{I_\sigma}(\forall x (Ex \rightarrow Mxa) \rightarrow \neg \exists x Lxa) = 1$.\\
$\therefore$ Se cumple.
\end{itemize}
\item Decide si los siguientes conjuntos son unificables mediante el algoritmo de Martelli-Montanari, haciendo explícito el proceso de composición de sustituciones para calcular el \textbf{umg} final en cada caso
\begin{itemize}
\item $W = \{Paxfgy, Pzfzfw\}$ con $P^{(3)},f^{(1)},g^{(1)}$.\\
\begin{tabular}{l c l}
1. & $\{Paxfgy, Pzfzfw\}$ & \textsc{Entrada}\\
2. & $\{a = z, x = fz, fgy = fw\}$ & \textsc{Desc, 1}\\
3. & $\{z = a, x = fz, fgy = fw\}$ & \textsc{Swap,2}\\
4. & $\{x=fa,fgy = fw\}$ & \textsc{Sust,3,}$[z:=a]$\\
5. & $\{fgy = fw\}$ & \textsc{Sust, 4,}$[x:=fa]$\\
6. & $\{gy = w\}$ & \textsc{Desc,5}\\
7. & $\{w = gy\}$ & \textsc{Swap,6}\\
8. & $\o$ & \textsc{Sust, 6,} $[w:=gy]$\\
\end{tabular}
Por lo que tenemos:\\
$\mu=[z:=a,x:=fa,w:=gy]$\\
Aplicando $\mu$\\
$\{Paxfgy, Pzfzfw\}[z:=a,x:=fa,w:=gy] = \{Pafagy,Pafagy\} = \{Pafafgy\}$\\
$\therefore$ Es posible unificar $W$
\item $W = \{Qfahzwwhwzzu, Qfxwwyuz\}$ con $Q^{(4)}, f^{(3)},h^{(2)}$.\\
\begin{tabular}{l c l}
1. & $\{Qfahzwwhwzzu, Qfxwwyuz\}$ & \textsc{Entrada}\\
2. & $\{fahzww = fxww, hzw = y, z=u, u=z\}$& \textsc{Desc,1}\\
3. & $\{fahzww = fxww, hzw =y, z=u,z=u\}$& \textsc{Swap,2}\\
4. & $\{fahuww =fxww,hzw = y\}$& \textsc{Sust,3,}$[z.=u]$\\
5. & $\{fahuww = fxww, y=hzw\}$& \textsc{Swap,4}\\
6. & $\{fahuww = fxww\}$& \textsc{Sust,5,}$[y:=hzw]$\\
7. & $\{a = x, huw = w, w = w\}$& \textsc{Desc,6}\\
8. & $\{a = x, huw = w\}$& \textsc{Elim,7}\\
9. & $\{a = x, huw = w\}$& \textsc{Swap,8}\\
10. & $\{a=x, w =huw\}$& \textsc{Swap,9}\\
11. & $X$& \textsc{Sfalla,10,}$[w:=huw]$\\
\end{tabular}
Al fallar no es posible unificar $W$.
\end{itemize}

\item \textbf{Rescate: Hasta 2 puntos en la tarea examen 1} Usando el algoritmo de saturación decide si los siguientes argumentos son correctos. Debes mostrar los pasos detalladamente, desde la obtención de formas normales hasta los conjutnos de saturación indicando los resolventes obtenidos en cada iteración del algoritmo.
\begin{itemize}
\item $\{p \rightarrow q, r \rightarrow s, p \vee s, \neg (q \wedge s)\} \models (q \rightarrow p) \wedge (s \rightarrow r)$
\item $\{\neg(\neg p \rightarrow q) \vee ((p \rightarrow r) \wedge (r \rightarrow q))\} \models (r \rightarrow \neg p) \wedge (p \rightarrow \neg q)$
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}